\begin{aufgabe}[F15T1A4]{5}
	Bestimmen Sie eine reelle Lösung \(y:I\rightarrow\R\) des Anfangswertproblems
	\[y(x)y'(x)+y(x)^{2}+2x+5=0,\quad y(-4)=-2\]
	Wie groß kann das Intervall I maximal gewählt werden?\\
	\textbf{Hinweis:} Eine Möglichkeit der Lösung besteht darin, zunächst einen integrierenden Faktor \(u:\R\rightarrow ]0,\infty[\) zu bestimmen, welcher nur von der Variablen \(x\) abhängt. Wir bezeichnen hierbei \(u\) als integrierenden Faktor, wenn die Differentialgleichung nach Multiplikation mit \(u\) exakt wird.
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	Diese Differentialgleichung hat die Form \(h(x,y) + g(x,y) \cdot y' = 0\) \\
	(hier: \(h: \begin{aligned}[t]
		\R^2 &\to \R \\
		(x,y) &\mapsto y^2 + 2x + 5
	\end{aligned},\quad g: \begin{aligned}[t]
		\R^2 &\to \R \\
		(x,y) &\mapsto y 		
	\end{aligned}\))

	Da \(\R^2\) sternförmig, \(\frac{\partial g}{\partial x} = 0 \neq \frac{\partial h}{\partial y}(x,y) = 2y\) ist dies \textbf{keine} exakte Differentialgleichung.
	\[\frac{1}{g(x,y)} \left( \frac{\partial h}{\partial y}(x,y) - \frac{\partial g}{\partial x}(x,y)\right) = 2 \qquad \text{ hängt nicht von } y \text{ ab}\]
	\(\Rightarrow e^{2x}\) integrierender Faktor.
	
	(1) \(e^{2x}y\cdot y' + e^{2x}(y^2+2x+5)=0\) hat die Form \(\tilde{h} (x,y) + \tilde{g} (x,y) y' = 0\) mit \[\tilde{h}: \begin{aligned}[t]
		\R^2 &\to \R^2 \\
		(x,y) &\mapsto e^{2x}(y^2+2x+5)
	\end{aligned}, \quad \tilde{g}: \begin{aligned}[t]
		\R &\to \R \\
		(x,y) &\mapsto e^{2x}y
	\end{aligned}\]
	\(\frac{\partial\tilde{g}}{\partial x} (x,y) = 2e^{2x} y = 2y e^{2x} = \frac{\partial \tilde{h}}{\partial y}(x,y)\)

	Da \(\R^2 \) sternförmig ist, ist (1) exakt. Eine Stammfunkiton \( F: \R^2 \to \R\) mit \((\grad F)(x,y) = \begin{pmatrix}
		\tilde{h}(x,y) \\
		\tilde{g}(x,y)
	\end{pmatrix}\) ist z.B. gegeben durch \[F : \begin{aligned}[t]
		\R &\to \R \\
		(x,y) &\mapsto \underbrace{\frac12 e^{2x}y^2}_{\mathrlap{\frac{\partial}{\partial y}(\frac12 e^{2x}y^2) = e^{2x}y; \quad \frac{\partial}{\partial x} (\frac12 e^{2x} y^2) = e^{2x} y^2}} + \xi(x) = \ldots
	\end{aligned}\]
	\( \)

	\(\frac{\partial F}{\partial x} (x,y) = e^{2x}y^2 + \xi'(x) \overset{!}{=} e^{2x}y^2 + e^{2x}(2x+5) \Rightarrow \xi(x) = xe^{2x} + 2e^{2x} = e^{2x}(x+2)\)

	\[\Rightarrow F : \begin{aligned}[t]
		\R &\to \R \\
		(x,y) &\mapsto \frac12 e^{2x}y^2 + e^{2x}(x+2)
	\end{aligned}\]
	\[\begin{aligned}
			F(-4,-2)&=\frac12 e^{-8}(-2)^{2}+e^{-8}(-4+2)=2e^{-8}-2e^{-8}=0\\
			&=F(t,\lambda(t))=\frac12e^{2t}(\lambda(t))^{2}+e^{2t}(t+2)=0
	\end{aligned}\]


\(\lambda(t)^2 = -2(t+2) \qquad \lambda(t) = \overset{\overset{\mathclap{\text{Startbed.}}}{(+)}}{-} \sqrt{ -2t -4 }\)

\(-2t - 4 \geq 0, t \leq -2\)

\(\lambda : \begin{aligned}[t]
	]-\infty, -2[ &\to \R \\
	t & \mapsto - \sqrt{-2t -4}
\end{aligned}; \qquad \lambda(-4) =-2; \quad \lambda'(t) = \frac{2}{2\sqrt{-2t-4}} = \frac{1}{\sqrt{-2t-4}}\)

Beweis, dass diese Funktion maximal ist:
\(\lambda(t) \cdot \lambda'(t) + (\lambda(t))^2 + 2t + 5 = -1 + (-2t -4) + 2t + 5 = 0\), daher ist \(\lambda\) Lösung. Da \(\lambda'(t)\) nur für \(t\in ]-\infty, -2[\) existiert, lässt sich \(\lambda\) nicht weiter fortsetzen, sodass diese Fortsetzung Lösung eines Anfangswertproblems ist (also auf Intervall definiert und differenzierbar ist und \(\ldots\))
\end{loesung}